<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>STEM | F. Schuch</title><link>https://www.fschuch.com/tag/stem/</link><atom:link href="https://www.fschuch.com/tag/stem/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>STEM</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><copyright>© 2020-2025 Felipe N. Schuch</copyright><lastBuildDate>Fri, 12 Mar 2021 15:55:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://www.fschuch.com/media/icon_hu25d0b20bf2bf90ac27c6cbd6ce22358d_22074_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>STEM</title><link>https://www.fschuch.com/tag/stem/</link></image><item><title>Sandbox flow configuration: A rapid prototyping tool inside XCompact3d</title><link>https://www.fschuch.com/talk/sandbox-flow-configuration-a-rapid-prototyping-tool-inside-xcompact3d/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 15:55:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/talk/sandbox-flow-configuration-a-rapid-prototyping-tool-inside-xcompact3d/</guid><description>&lt;p>XCompact3d é uma ferramenta acadêmica de alta precisão, voltado para a resolução de problemas em fluidodinâmica computacional (CFD), incluindo capacidade para resolver transporte de calor e/ou massa, bem como escoamentos ao redor de obstáculos. Ele é programado em Fortran, com código aberto, e projetado para rodar em super-computadores por meio da interface por troca de mensagens (MPI).&lt;/p>
&lt;p>A pesquisa na fronteira do conhecimento geralmente envolve extender as capacidades do código original, visando simular configurações de escoamento inéditas. Com isso, se faz necessário editar diretamente o código fonte, e todas as tarefas derivadas desse ato, como compilar o código, testar, corrigir possiveis falhas, executar e talvez repetir o ciclo. Essa atividade demanda conhecimentos especializados e tempo de deselvolvimento. Nesse contexto surge a motivação para esse trabalho:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Como podemos acelerar o trabalho de desenvolvimentos de casos inéditos em nosso código?&lt;/li>
&lt;li>E também, como podemos acelerar o processo de aprendizagem para os que estão começando a estudar o código, ou mesmo tornar ele acessível para estudantes de CFD?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A solução para ambos os problemas acima foi proposta, confira mais detalhes abaixo:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://youtu.be/W-TFZo4Qnhk" target="_blank" rel="noopener">Veja a palestra no YouTube&lt;/a>;&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.fschuch.com/en/slides/2021-x3d-showcase/" target="_blank" rel="noopener">Veja os Slides Online&lt;/a>;&lt;/li>
&lt;li>Por fim, &lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html#sandbox-examples" target="_blank" rel="noopener">alguns exemplos&lt;/a> da ferramenta que desenvolvemos.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>