<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Xcompact3d | F. Schuch</title><link>https://www.fschuch.com/tag/xcompact3d/</link><atom:link href="https://www.fschuch.com/tag/xcompact3d/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Xcompact3d</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 05 Sep 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://www.fschuch.com/media/icon_hu25d0b20bf2bf90ac27c6cbd6ce22358d_22074_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>Xcompact3d</title><link>https://www.fschuch.com/tag/xcompact3d/</link></image><item><title>A Cartesian Immersed Boundary Method Based on 1D Flow Reconstructions for High-Fidelity Simulations of Incompressible Turbulent Flows Around Moving Objects</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2022-flow-turbulence-and-combustion/</link><pubDate>Mon, 05 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2022-flow-turbulence-and-combustion/</guid><description/></item><item><title>Plunging condition for particle-laden flows over sloping bottoms: three-dimensional turbulence-resolving simulations</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2021-computers-and-geosciences/</link><pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2021-computers-and-geosciences/</guid><description/></item><item><title>Python and XCompact3d</title><link>https://www.fschuch.com/talk/python-and-xcompact3d/</link><pubDate>Fri, 19 Mar 2021 13:15:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/talk/python-and-xcompact3d/</guid><description/></item><item><title>Sandbox flow configuration: A rapid prototyping tool inside XCompact3d</title><link>https://www.fschuch.com/talk/sandbox-flow-configuration-a-rapid-prototyping-tool-inside-xcompact3d/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 15:55:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/talk/sandbox-flow-configuration-a-rapid-prototyping-tool-inside-xcompact3d/</guid><description>&lt;p>XCompact3d é uma ferramenta acadêmica de alta precisão, voltado para a resolução de problemas em fluidodinâmica computacional (CFD), incluindo capacidade para resolver transporte de calor e/ou massa, bem como escoamentos ao redor de obstáculos. Ele é programado em Fortran, com código aberto, e projetado para rodar em super-computadores por meio da interface por troca de mensagens (MPI).&lt;/p>
&lt;p>A pesquisa na fronteira do conhecimento geralmente envolve extender as capacidades do código original, visando simular configurações de escoamento inéditas. Com isso, se faz necessário editar diretamente o código fonte, e todas as tarefas derivadas desse ato, como compilar o código, testar, corrigir possiveis falhas, executar e talvez repetir o ciclo. Essa atividade demanda conhecimentos especializados e tempo de deselvolvimento. Nesse contexto surge a motivação para esse trabalho:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Como podemos acelerar o trabalho de desenvolvimentos de casos inéditos em nosso código?&lt;/li>
&lt;li>E também, como podemos acelerar o processo de aprendizagem para os que estão começando a estudar o código, ou mesmo tornar ele acessível para estudantes de CFD?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A solução para ambos os problemas acima foi proposta, confira mais detalhes abaixo:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://youtu.be/W-TFZo4Qnhk" target="_blank" rel="noopener">Veja a palestra no YouTube&lt;/a>;&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.fschuch.com/en/slides/2021-x3d-showcase/" target="_blank" rel="noopener">Veja os Slides Online&lt;/a>;&lt;/li>
&lt;li>Por fim, &lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html#sandbox-examples" target="_blank" rel="noopener">alguns exemplos&lt;/a> da ferramenta que desenvolvemos.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Um ambiente "Jupyter Sandbox" acoplado ao Xcompact3d, um código acadêmico de alta ordem para Fluidodinâmica Computacional</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2020-jupytercon/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2020-jupytercon/</guid><description>&lt;h1 id="descrição">Descrição&lt;/h1>
&lt;p>Iniciantes podem enfrentar muitas barreiras de entrada em um código acadêmico para Fluidodinâmica Computacional (CFD), por exemplo:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>A decomposição de domínio de cálculo para computação paralela em um sistema de memória distribuída;&lt;/li>
&lt;li>Programação, compilação, teste e depuração em linguagens de programação como Fortran ou C;&lt;/li>
&lt;li>O receio de estragar qualquer coisa no código fonte;&lt;/li>
&lt;li>Critérios de estabilidade de diferentes métodos numéricos;&lt;/li>
&lt;li>Falta de documentação e outros.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Esse trabalho visa quebrar essas barreiras ao construir uma camada Python, ou mais especificamente &lt;a href="https://jupyter.org/" target="_blank" rel="noopener">Jupyter Notebook&lt;/a>, sobre o código CFD, programado originalmente em Fortran.&lt;/p>
&lt;p>Para tanto, o código CFD de alta ordem &lt;a href="https://github.com/fschuch/Xcompact3d" target="_blank" rel="noopener">Xcompact3d&lt;/a> foi modificado para aceitar toda a configuração do escoamento sob investigação de uma fonte externa, incluindo parâmetros físicos e numéricos, condição inicial e condições de contorno, e uma geometria sólida que pode ser inserida no domínio cartesiano por meio do método das fronteiras imersas (IBM, do inglês &lt;em>Immersed Boundary Method&lt;/em>). A configuração do escoamento, por sua vez, é fornecida a partir de um &lt;a href="https://jupyter.org/" target="_blank" rel="noopener">Jupyter Notebook&lt;/a>, aproveitando a documentação embutida com células &lt;em>Markdown&lt;/em> (incluindo facilmente figuras, tabelas e equações $\LaTeX$), visualização e interatividade com &lt;em>widgets&lt;/em> e bibliotecas de plotagem, além da versatilidade e legibilidade da programação em Python. Além disso, os parâmetros de entrada podem ser verificados quanto à consistência e compatibilidade. O conhecimento prévio de &lt;a href="https://numpy.org/" target="_blank" rel="noopener">NumPy&lt;/a> e &lt;a href="https://matplotlib.org/" target="_blank" rel="noopener">Matplotlib&lt;/a> é suficiente para começar com as configurações de escoamento exemplificadas. No entanto, não há limitação para estendê-lo para ferramentas mais avançadas como &lt;a href="https://pandas.pydata.org/" target="_blank" rel="noopener">Pandas&lt;/a>, &lt;a href="http://xarray.pydata.org/" target="_blank" rel="noopener">Xarray&lt;/a>, &lt;a href="https://dask.org/" target="_blank" rel="noopener">Dask&lt;/a>, &lt;a href="http://numba.pydata.org/" target="_blank" rel="noopener">Numba&lt;/a>, &lt;a href="https://holoviews.org/" target="_blank" rel="noopener">Holoview&lt;/a>, &lt;a href="https://plotly.com/python/" target="_blank" rel="noopener">Plotly&lt;/a> e muitos outros do ecossistema Jupyter. Na verdade, o &lt;em>Jupyter CFD Sandbox&lt;/em> foi incorporado ao pacote Python &lt;a href="https://github.com/fschuch/xcompact3d_toolbox" target="_blank" rel="noopener">Xcompact3d-toolbox&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>O resultado da metodologia apresentada nesse trabalho pode beneficiar usuários de diferentes níveis:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Para alunos de fluidodinâmica computacional, oferece experiência prática direta e um local seguro para praticar e aprender;&lt;/li>
&lt;li>Para usuários avançados e desenvolvedores de código, ele funciona como uma ferramenta de prototipagem rápida, onde é possível testar conceitos e, em seguida, comparar os resultados para validar quaisquer implementações futuras no solucionador numérico.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Além disso, é um avanço importante em termos de reprodutibilidade de pesquisa, e pode ser portado para qualquer outro solucionador numérico, (avise-nos se você fizer isso).&lt;/p>
&lt;p>Tutoriais e diversas configurações de escoamento estão disponíveis na &lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank" rel="noopener">Documentação do Xcompact3d-toolbox&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Xcompact3d Toolbox</title><link>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d-toolbox/</link><pubDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d-toolbox/</guid><description>&lt;h2 id="sobre">Sobre&lt;/h2>
&lt;p>Esse é um pacote Python projetado para lidar com o pré e pós-processamento dos dados
provenientes do código &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>, uma solução acadêmica de código aberto e alta precisão,
empregada para solucionar problemas de fluidodinâmica computacional com transporte de escalares.
Tem como objetivo ajudar os usuários e desenvolvedores de código com um conjunto de ferramentas e processos automatizados.&lt;/p>
&lt;p>Os parâmetros físicos e computacionais são construídos sobre &lt;a href="https://traitlets.readthedocs.io/en/stable/index.html" target="_blank" rel="noopener">traitlets&lt;/a>,
uma estrutura que permite que as classes em Python tenham seus atributos checados quanto ao tipo, definição de valores padrões,
e chamadas de métodos de verificação de atributos quando necessário. Isso visa manter todos os parâmetros em compatibilidade com o que
o simulador espera. Além disso, &lt;a href="https://ipywidgets.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank" rel="noopener">ipywidgets&lt;/a> são fornecidos para uma experiência amigável com o usuário (veja exemplos na &lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial/parameters.html" target="_blank" rel="noopener">Documentação&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>A estrutura de dados empregada é &lt;a href="http://xarray.pydata.org/en/stable/" target="_blank" rel="noopener">xarray&lt;/a> (veja &lt;a href="http://xarray.pydata.org/en/stable/why-xarray.html" target="_blank" rel="noopener">&lt;em>Why xarray?&lt;/em>&lt;/a>), que introduz mapeamentos na forma de dimensões, coordenadas e atributos sobre os arranjos puramente &lt;a href="https://numpy.org/" target="_blank" rel="noopener">NumPy&lt;/a>, permitindo uma experiência de desenvolvimento mais intuitiva, concisa e menos propensa à erros.
Xcompact3d Toolbox conta com métodos capazes de ler os dados binários brutos resultantes das simulações do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>, e empacota-los em um arranjo de dados Xarray, assim como o processo contrário, escrevendo-os para o disco em uma maneira compatível com a leitura de dados do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>.
Além disso, os arranjos de dados são compatíveis com &lt;a href="https://dask.org/" target="_blank" rel="noopener">dask&lt;/a> para computação paralela.&lt;/p>
&lt;p>Por fim, Xcompact3d Toolbox está perfeitamente integrado à nova &lt;em>configuração de escoamento &lt;strong>Sandbox&lt;/strong>&lt;/em> (veja &lt;a href="https://github.com/fschuch/Xcompact3d/" target="_blank" rel="noopener">fschuch/Xcompact3d&lt;/a>). O plano é fornecer toda a informação que o &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a> precisa para especificar uma simulação, como condição inicial, geometria sólida, condições de contorno e o arquivo de parâmetros (&lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html#sandbox-examples" target="_blank" rel="noopener">veja os exemplos&lt;/a>). Desse modo, iniciantes podem executar qualquer configuração inédita sem ter que se preocupar com programar em Fortran e com o ambiente de paralelização &lt;a href="http://www.2decomp.org/" target="_blank" rel="noopener">2decomp&lt;/a>. Para desenvolvedores, isso funciona como uma ferramenta de prototipagem rápida, para testar hipóteses e conceitos, além de servir como base de comparação para validar qualquer implementação futura no código fonte do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Análise do mergulho de escoamentos hiperpicnais em canal inclinado por meio de simulação numérica de grandes escalas</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2020-phd-thesis/</link><pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2020-phd-thesis/</guid><description/></item><item><title>Análise de pluma hiperpicnal poli-dispersa por simulação numérica direta</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2016-master-thesis/</link><pubDate>Thu, 31 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2016-master-thesis/</guid><description/></item><item><title>Simulação numérica de escoamentos estratificados por partículas em suspensão e salinidade</title><link>https://www.fschuch.com/publication/2014-eptt/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/publication/2014-eptt/</guid><description/></item><item><title>Xcompact3d</title><link>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/</guid><description/></item></channel></rss>