<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>IPywidgets | F. Schuch</title><link>https://www.fschuch.com/tag/ipywidgets/</link><atom:link href="https://www.fschuch.com/tag/ipywidgets/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>IPywidgets</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><copyright>© 2020-2025 Felipe N. Schuch</copyright><lastBuildDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://www.fschuch.com/media/icon_hu25d0b20bf2bf90ac27c6cbd6ce22358d_22074_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>IPywidgets</title><link>https://www.fschuch.com/tag/ipywidgets/</link></image><item><title>Xcompact3d Toolbox</title><link>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d-toolbox/</link><pubDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.fschuch.com/project/xcompact3d-toolbox/</guid><description>&lt;h2 id="sobre">Sobre&lt;/h2>
&lt;p>Esse é um pacote Python projetado para lidar com o pré e pós-processamento dos dados
provenientes do código &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>, uma solução acadêmica de código aberto e alta precisão,
empregada para solucionar problemas de fluidodinâmica computacional com transporte de escalares.
Tem como objetivo ajudar os usuários e desenvolvedores de código com um conjunto de ferramentas e processos automatizados.&lt;/p>
&lt;p>Os parâmetros físicos e computacionais são construídos sobre &lt;a href="https://traitlets.readthedocs.io/en/stable/index.html" target="_blank" rel="noopener">traitlets&lt;/a>,
uma estrutura que permite que as classes em Python tenham seus atributos checados quanto ao tipo, definição de valores padrões,
e chamadas de métodos de verificação de atributos quando necessário. Isso visa manter todos os parâmetros em compatibilidade com o que
o simulador espera. Além disso, &lt;a href="https://ipywidgets.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank" rel="noopener">ipywidgets&lt;/a> são fornecidos para uma experiência amigável com o usuário (veja exemplos na &lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial/parameters.html" target="_blank" rel="noopener">Documentação&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>A estrutura de dados empregada é &lt;a href="http://xarray.pydata.org/en/stable/" target="_blank" rel="noopener">xarray&lt;/a> (veja &lt;a href="http://xarray.pydata.org/en/stable/why-xarray.html" target="_blank" rel="noopener">&lt;em>Why xarray?&lt;/em>&lt;/a>), que introduz mapeamentos na forma de dimensões, coordenadas e atributos sobre os arranjos puramente &lt;a href="https://numpy.org/" target="_blank" rel="noopener">NumPy&lt;/a>, permitindo uma experiência de desenvolvimento mais intuitiva, concisa e menos propensa à erros.
Xcompact3d Toolbox conta com métodos capazes de ler os dados binários brutos resultantes das simulações do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>, e empacota-los em um arranjo de dados Xarray, assim como o processo contrário, escrevendo-os para o disco em uma maneira compatível com a leitura de dados do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>.
Além disso, os arranjos de dados são compatíveis com &lt;a href="https://dask.org/" target="_blank" rel="noopener">dask&lt;/a> para computação paralela.&lt;/p>
&lt;p>Por fim, Xcompact3d Toolbox está perfeitamente integrado à nova &lt;em>configuração de escoamento &lt;strong>Sandbox&lt;/strong>&lt;/em> (veja &lt;a href="https://github.com/fschuch/Xcompact3d/" target="_blank" rel="noopener">fschuch/Xcompact3d&lt;/a>). O plano é fornecer toda a informação que o &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a> precisa para especificar uma simulação, como condição inicial, geometria sólida, condições de contorno e o arquivo de parâmetros (&lt;a href="https://xcompact3d-toolbox.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html#sandbox-examples" target="_blank" rel="noopener">veja os exemplos&lt;/a>). Desse modo, iniciantes podem executar qualquer configuração inédita sem ter que se preocupar com programar em Fortran e com o ambiente de paralelização &lt;a href="http://www.2decomp.org/" target="_blank" rel="noopener">2decomp&lt;/a>. Para desenvolvedores, isso funciona como uma ferramenta de prototipagem rápida, para testar hipóteses e conceitos, além de servir como base de comparação para validar qualquer implementação futura no código fonte do &lt;a href="https://www.fschuch.com/project/xcompact3d/">Xcompact3d&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>